\chapter{Wstęp}
\label{cht.wstep}
	Dynamiczny rozwój takich dziedzin techniki jak sensoryka, informatyka czy elektronika w~sposób znaczny przyczynił się do olbrzymiego postępu obserwowanego w robotyce mobilnej w~ostatnich latach. Za sprawą coraz to wydajniejszych układów mikroprocesorowych możliwe stało się przetwarzanie większej ilości danych w krótszym czasie. Ma to z kolei niebagatelne znaczenie szczególnie w przypadku robotów autonomicznych analizujących potężne ilości informacji pochodzących z otoczenia.
	
	Jednakże bez względu na stopień autonomii robota czy wykonywane przez niego zadania niezbędna, szczególnie w warunkach laboratoryjnych, wydaje się możliwość zdalnego sterowania. Umożliwia ona w razie potrzeby proste i szybkie przemieszczenie robota z~danego punktu do docelowego po znanej, określonej przez operatora trasie. Zadanie to w przypadku poruszania się robota autonomicznego w nieznanym dla niego środowisku mogłoby bowiem okazać się nietrywialne w~realizacji. Nie bez znaczenia pozostaje również możliwość diagnozowania podstawowych jego parametrów czy wizualizacja danych z sensorów. Dlatego też w niniejszej pracy podjęto próbę przedstawienia możliwie jak najprostszego i jak najbardziej uniwersalnego rozwiązania pozwalającego na sterowanie robotem mobilnym z zapewnieniem podstawowych operacji wizualizacji oraz diagnostyki.

	Istnieje niewątpliwie szereg rozwiązań pozwalających na realizację postawionego zadania w warunkach laboratoryjnych. Wystarczy wspomnieć doskonale znane w dziedzinie robotyki mobilnej środowisko ROS (ang. \textit{Robots Operating System}) oferujące bogaty zestaw narzędzi umożliwiających kompleksową obsługę robota. Warto jednak zwrócić uwagę na to iż podejście takie w większości przypadków wymagać będzie do komfortowej pracy dodatkowego stanowiska komputerowego. Co więcej niezbędne jest połączenie między wspomnianym stanowiskiem a~komputerem pokładowym robota co może wprowadzać dodatkowe ograniczenia. Ze względu na powszechną obecność oraz wysokie prędkości transferu danych jednym z częściej stosowanych rozwiązań jest połączenie wykorzystujące sieci bezprzewodowe -- WiFi lub przewodowe -- Ethernet. Jednak w pierwszym jak i w drugim przypadku do poprawnej komunikacji w obrębie jednej sieci wymagany jest punkt dostępowy (ang. \textit{Access Point}). O ile w warunkach laboratoryjnych konfiguracja i~obsługa sieci nie nastręcza dużych problemów o tyle biorąc pod uwagę potrzebę pracy, a~więc i~diagnozowania robota w lokacjach zewnętrznych jak np. targi, pokazy czy spotkania biznesowe może być ona znacząco utrudniona, długotrwała, a czasami wręcz niemożliwa do zrealizowania.
	
	Rozwiązaniem tej sytuacji mógłby być dedykowany konkretnemu robotowi lub grupie robotów panel operatorski. Należy jednak zwrócić uwagę na wady takiego podejścia. Opracowanie projektu urządzenia, przygotowanie warstwy sprzętowej jak i stosownego oprogramowania wiązałoby się ze znacznym nakładem czasu oraz środków potrzebnych na jego zrealizowanie. Co więcej należałoby zastanowić się nad jego funkcjonalnością. Prostsze rozwiązanie, konstrukcją zbliżone np. do joysticka, mogłoby okazać się niewystarczające, ponieważ oferowałoby w bardzo ograniczonym zakresie (lub nie oferowałoby wcale) możliwości diagnostyczne. Wizualizacja danych jak np. odczyty ze skanera laserowego byłyby natomiast niemożliwe do wykonania. Dołączenie ekranu mogłoby oczywiście rozwiązać tę niedogodność, jednakże skomplikowałoby to całą konstrukcję znacznie zwiększając przy tym koszty jej wykonania.
	
	Analizując postawiony problem starano się znaleźć rozwiązanie pozwalające na minimalizację poniesionych kosztów przy jak najmniejszym stopniu skomplikowania projektu. Zwrócono tu uwagę na dynamicznie rozwijającą się w ostatnich latach platformę Android. 

	We wrześniu 2008 roku opublikowana została pierwsza komercyjna wersja wspomnianego wcześniej systemu mobilnego -- Android. Ten, rozwijany przez amerykańską firmę Google, system przez ponad osiem lat swojego istnienia doczekał się licznych wersji oprogramowania zdobywając przy tym uznanie coraz większej liczby programistów jak i użytkowników końcowych co pozwoliło mu w~roku 2011 stać się liderem wśród mobilnych systemów operacyjnych.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{images/mobile_os_market_share.png}
		\caption{Udział mobilnych systemów operacyjnych w latach 2009-2016 \cite{os_market_share}}
	\end{figure}
	
	Zgodnie z ostatnimi badaniami \cite{os_market_share} przeprowadzonymi pod koniec trzeciego kwartału 2016 r. pod kontrolą systemu Android pracuje 87,5\% smartfonów na całym świecie, a~każdego dnia aktywowanych jest ponad milion nowych urządzeń. Jednakże nie należy utożsamiać go tylko i wyłącznie z rynkiem telefonów komórkowych. System Android dostosowując swoją platformę do konkretnych wymagań znajduje bowiem coraz to nowe zastosowania. Oprócz smartfonów czy tabletów pracujących pod jego kontrolą wyróżnić należy: \textit{Android Wear} przeznaczony dla urządzeń określanych w języku angielskim jako \textit{wearables} tj. ubieralne, a do których zaliczyć można np. inteligentne zegarki czy opaski fitness. Kolejną modyfikacją jest \textit{Android Auto} zaprojektowany z myślą o rynku motoryzacyjnym, rozszerzający możliwości komputera pokładowego o te znane z wersji smartfonowej. \textit{Android TV} to z kolei wersja udostępniona z~myślą o telewizorach. Co więcej system Android spotkać można także w sprzęcie gospodarstwa domowego takim jak np. pralki, lodówki czy zmywarki. Stałe monitorowanie rynku w celu jak najlepszego jego pokrycia doskonale widać natomiast na przykładzie wprowadzonego ostatnio \textit{Android Things} przeznaczonego dla coraz prężniej rozwijającego się rynku urządzeń IoT (ang. \textit{Internet of Things}). Wszystko to w sposób dobitny pokazuje jak rozbudowaną i oferującą liczne możliwości adaptacyjne jest platforma Android.
	
	Mając na uwadze szerokie pole zastosowań, ugruntowaną pozycję na rynku, która przekłada się na szeroki wachlarz dostępnych urządzeń, jak również bogaty zestaw bibliotek programistycznych i oferowanych interfejsów komunikacyjnych zdecydowano się wykorzystać potencjał platformy Android w~warunkach akademickich jako narzędzie przy realizacji projektu dotyczącego sterowania robotem mobilnym.
	\\
	\\
	\noindent Przy opracowywaniu jego koncepcji postanowiono przyjąć następujące założenia:
	\begin{itemize}
		\item wykorzystanie komunikacji bezprzewodowej,
		\item zapewnienie mobilności rozwiązania,
		\item współpraca z robotami mobilnymi typu Pioneer,
		\item użycie dostępnych w robocie mobilnym technologii komunikacyjnych,
		\item zastosowanie rozwiązań możliwie jak najprostszych w późniejszym, wielokrotnym zaimplementowaniu,
		\item współpraca po stronie robota mobilnego z komputerem Nvidia Jetson TK1 i TX1 o~architekturze ARM i środowiskiem ROS (\textit{Robot Operating System}),
		\item przygotowanie oprogramowania łatwego w utrzymaniu,
		\item zaprojektowanie aplikacji mobilnej na system Android,
		\item kompatybilność aplikacji mobilnej z możliwie jak największą liczbą urządzeń,
		\item wdrożenie następujących funkcjonalności:
		\begin{itemize}
			\item sterowanie robotem mobilnym (zadawanie prędkości liniowej i kątowej),
			\item monitorowanie jego podstawowych parametrów jak np. poziom naładowania akumulatorów, podłączone peryferia,
			\item wizualizacja danych z określonych sensorów.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	Niezbędne w realizacji niniejszej pracy zagadnienie określenia odpowiedniego medium komunikacyjnego między robotem, a jego operatorem zawarte zostało w rozdziale \ref{cht.wybor_medium}. Rozdział \ref{cht.aplikacja_serwerowa} opisuje natomiast projekt aplikacji typu serwer na komputer sterujący robotem typu Pioneer. Następnie, w~rozdziale \ref{cht.aplikacja_kliencka}~omówiony zostanie rozwój aplikacji typu klient pracującej na urządzeniu mobilnym pod kontrolą systemu Android. W rozdziale \ref{cht.instalacja} zamieszczona została szczegółowa instrukcja opisująca sposób instalacji oprogramowania z~rozdziałów \ref{cht.aplikacja_serwerowa} oraz \ref{cht.aplikacja_kliencka} na rzeczywistym sprzęcie. Ostatni, rozdział \ref{cht.wnioski},~przeznaczony jest na podsumowanie oraz wnioski.
	